---
title: 'Gatsby でページにタイトルを付けるには React Helmet を使う'
description: 'Gatsby でページにタイトルを付けるには React Helmet を使う'
date: 2020-05-14T19:00:00+9:00
---

React Helmet を利用する SEO コンポーネントを用意し、それを各ページに追加すればいい。
Tutorial の Part 8 にもそう書いてある。

https://www.gatsbyjs.org/tutorial/part-eight/


ページのタイトルと言っても、

- Web ページの集合体としてのタイトル：ここでいう "Momozowy"
- URL で一意に決まるページのタイトル：ここでいう "Gatsby でページにタイトルを付けるには React Helmet を使う"

の二つがあるだろう。

チュートリアル通りに実装していけば、
前者は `gatsby-config.js` 内の `siteMetaData: {title: Momozowy}` に、
後者は各ページの SEO タグの title 属性として指定すれば、
あとはうまいことやってくれる。安心して身を任せればいい。

# 余談
Gatsby でプロジェクトの構築を始めたとき、Tutorial の Part 1 と 2 に沿って進めていった。
そして完全に理解した（全然わかってない）私は、
Part 7 まで斜め読みし必要な情報を得ていった。
最後の Part 8、そのタイトル "Preparing a Site to Go Live" を
見ても、
ここに有益な情報が書いてあるとは思いもしなかった。

一昔前であれば、いたるところに「工事中」の文字を表示していたかもしれないほど
少ないコンテンツではあったが、全体の体裁を整えたのち、いよいよ公開に踏み切ろうとした。
しかし、いまだにタイトルを設定していないことに気づいたのだ。

タイトルが工事中なのはまずい。慌てて公式ドキュメントを検索したのだが、どこにも情報がない。
Gatsby 全くわからない。

結局、Tutorial の Part 8、"Add page metadata" に目的の情報を見つけたわけだが、
それだけでなく、まさしく "Keep making it better" のための様々な情報を見つけることができた。
おかげで、Lighthouse の評価において SEO のスコアを 100 にまで上げることができたし、
彼女ができて就職も決まった。

![SEO100](./seo100.png)

以上が、「完全に理解したと言っていいのは Tutorial を全て読んでから」だと痛感した話である。
チョットデキルようになるのはいつだろうか。
